\documentclass[tikz, border=5mm]{article}
\usepackage{amsmath}% http://ctan.org/pkg/amsmath
\usepackage{listings}% http://ctan.org/pkg/listings
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Determina a codificação utiizada (conversão automática dos acentos)
\usepackage{tikz}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{tikz}

\title{MAC-5711\\Análise de Algoritmos\\Lista 5}
\author{Dylan Jefferson M. G. Guedes\\NUSP: 10555804}

%fncyhrd
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Dylan Guedes - 10555804}
\rhead{MAC-5711 - Lista 5}

\begin{document}
\maketitle

\begin{enumerate}
    \item ~

        \textbf{Solução}

        Tome $i$ e $j$ duas borboletas distintas do conjunto de borboletas.
        Caso a afirmação $(i, j)$ seja \textit{duvidosa}, não
        podemos assumir nada; por outro lado, caso $(i, j)$ seja
        \textit{diferente}, significa que o conjunto de borboletas não podem ser
        divididas em duas espécies se as outras afirmações nos levarem a uma
        contradição.

        Assim, começamos marcando todos os nós como não-visitados e
        iniciamos a busca em largura de um nó fonte $u$. Colorimos $u$ com uma
        cor arbitrária $1$, o marcamos como visitado e analisamos o conjunto de
        informações que envolvem $u$ que são representadas na forma $(u, v)$,
        onde:
        \begin{itemize}
            \item Caso a borboleta $v$ não tenha sido analisada (visitada),
                cumpriremos a afirmação estabelecida. Exemplo: caso $(u, v) =
                diferente$, como anteriormente colorimos $u$ com 1, devemos
                colorir $v$ com 0, onde 1 poderia representar o grupo $A$ e 0 o
                grupo $B$. Para o caso de $(u, v)$ ser duvidoso, não assumimos
                nada;
            \item Caso a borboleta $v$ tenha sido analisada, devemos garantir
                que não temos uma contradição. Para $(u,v) = diferente$,
                analisamos a cor de $v$. Se $v$ foi colorido anteriormente com a
                cor 1, temos uma contradição (pois anteriormente colorimos $u$
                com a mesma cor), e o conjunto de borboletas não
                pode ser separado nas duas espécies.
        \end{itemize}

        Se ao final de todas as iterações nenhuma contradição ocorreu, significa
        que conseguimos agrupar todas as borboletas em dois grupos $A$ e $B$. O
        algoritmo abaixo ilustra a ideia apresentada, e interpreta o conjunto de
        afirmações a respeito das borboletas como um grafo onde os vértices são
        as borboletas e as arestas as afirmações entre pares de borboletas. A
        variável $mark$ contém as afirmações/marcas armazenadas em pares, de modo
        que $mark[k]$ armazena o par $(i, j)$ onde $i$ é a outra borboleta que
        apresenta uma afirmação cm a borboleta $k$, e $j$ é a afirmação em sí.

        \begin{algorithmic}
            \Function{separa-borboletas}{$mark, n$}
                \State $visited \gets Arranjo[1 .. n]$
                \State $color \gets Arranjo[1 .. n]$
                \For{$u \gets 1 \text{ to } n$}
                    \State $color[u] \gets nil$
                    \State $visited[u] \gets 0$
                \EndFor

                \State $invalid \gets false$ \Comment{Armazena se a divisão é
                inválida }

                \For{$u \gets 1 \text{ to } n$}
                    \If{$visited[u]$}
                        \State $continue$
                    \EndIf
                    \State $answer \gets \neg \Call{bfs}{u, mark, n, visited, color}$
                    \State $invalid \gets \Call{max}{invalid, answer}$
                    \Comment{Caso uma contradição seja encontrada, $invalid$
                    será $true$ deste momento em diante.}
                \EndFor

                \State \Return{$\neg invalid$}
            \EndFunction

            \Function{BFS}{$s, mark, n, visited, color$}
            \State $Q = \{s\}$
            \State $visited[s] \gets 1$
            \State $color[s] \gets 1$

            \While{$\neg \Call{q.empty}{}$}
                \State $s \gets \Call{q.pop}{}$

                \For{$u,k \in mark[s]$}
                    \If{$visited[u]$}
                        \If{$(k == diferente) \wedge (color[s] == color[u])$}
                            \State \Return{$false$}
                        \ElsIf{$(k == igual) \wedge (color[s] \neq color[u]) $}
                            \State \Return{$false$}
                        \EndIf
                    \Else
                        \If{$(k == diferente)$}
                            \State $color[k] \gets \neg color[s]$
                        \ElsIf{$(k == igual)$}
                            \State $color[k] \gets color[s]$
                        \EndIf
                        \State $visited[k] \gets 1$
                        \State \Call{q.push}{$k$}
                    \EndIf
                \EndFor
            \EndWhile

            \State \Return $true$

            \EndFunction
        \end{algorithmic}

        O algoritmo começa inicializando o estado das variáveis, definindo todos
        os nós como não visitados e sem cores. Então, executamos a busca em
        largura em todos os nós que ainda não foram visitados. Se a busca em
        largura de qualquer um dos nós encontrar uma contradição, o conjunto de
        borboletas não pode ser dividido em duas espécies.

        A versão modificada do BFS utiliza as afirmações (variável $mark$)
        para navegar nos diferentes nós. A inicialização do BFS é semelhante a
        implementação original, onde é definida uma cor arbitrária para o nó
        fonte, que é marcado como visitado e, por fim, é
        inserido na fila $Q$. A manutenção dessa implementação do BFS: retira o
        primeiro elemento $s$ da fila $Q$ e
        visita todas as afirmações conhecidas sobre $s$. As afirmações
        estão armazenadas em um par $(u, k)$, de modo que a afirmação
        entre os nós $s$ e $u$ é $k$. Caso o nó $u$ já tenha sido
        visitado, ele já apresenta uma cor, então só devemos
        analisar se há uma contradição ou não. Por outro lado, caso o nó $u$ não
        tenha sido visitado, colorimos o nó $u$ baseado na afirmação $k$, o
        marcamos como visitado e o inserimos na fila $Q$.

        Ao final, teremos visitado todo o componente no qual $s$ está inserido
        e saberemos se as afirmações contidas em $mark$ permitem que o
        conjunto de borboletas seja divisível em dois grupos ou não. Assim, a
        abordagem é correta pois utilizamos somente as afirmações fornecidas
        para construir a coloração dos componentes e, caso qualquer contradição
        seja encontrada, a divisão não é possível. Ao final, caso nenhuma
        contradição tenha sido encontrada, teremos colorido todo o grafo,
        mostrando que há ao menos uma forma de dividir o grupo de borboletas em
        $A$ e $B$.

        Do ponto de vista da complexidade, o algoritmo é $O(n+m)$ pois
        analisamos todas as afirmações existentes de todos os nós apenas uma vez
        (o que seria $O(m)$), sendo ainda necessário analisarmos para cada nó se
        ele apresenta alguma afirmação ou não ($O(n)$).

    \setcounter{enumi}{2}
    \item ~
        Apresentarei uma variação do BFS que resolve o problema. Levando em
        consideração que o BFS a partir de um nó fonte $u$ apresenta como menor
        distância entre $u$ e $v$ o primeiro caminho encontrado de $u$ a $v$,
        façamos as seguintes observações:
        \begin{itemize}
            \item Quando encontrarmos um dado nó $v$ que ainda não foi visitado,
                temos que o menor caminho até $v$ é o menor caminho até o nó
                atual $u$ incrementado em um. Além disso, quando alcançarmos $v$,
                sabemos que existe ao menos uma maneira de chegar até $v$ a
                partir de $u$;
            \item Para um nó $v$ já visitado, devemos fazer a comparação do
                caminho atual com o menor caminho já encontrado. Uma iteração
                anterior do BFS já encontrou o valor do menor caminho de um nó
                fonte $s$ até $v$, de modo que possamos compará-lo com o caminho
                de $s$ até $u$ mais a aresta que está sendo analisada em uma
                dada iteração. Se o caminho até $u$ somado a
                aresta atual tem a mesma distância que o menor caminho de $s$ a $v$,
                temos então outra forma de chegar até $v$ e essa forma também é
                um menor caminho. Ainda, se tínhamos $k$ formas de
                chegarmos até $u$, podemos variar esse novo menor caminho
                encontrado de $k$ formas diferentes. Ao final, o número de
                menores caminhos até $u$ é somado ao número de menores caminhos
                até $v$.
        \end{itemize}

        O algoritmo abaixo utiliza as afirmações levantadas para resolver o
        problema do número de caminhos mínimos de $u$ a $v$.

        \begin{algorithmic}
            \Function{BFS}{$u, v, G$}
                \State $n \gets |V(G)|$ \Comment{Quantidade de vértices}
                \State $visited \gets Arranjo[1 .. n]$
                \State $dist \gets Arranjo[1 .. n]$
                \State $ways \gets Arranjo[1 .. n]$

                \For{$i \gets 1 \text{ to } n$}
                    \State $visited[i] \gets 0$
                    \State $dist[i] \gets \infty$
                    \State $ways[i] \gets 0$
                \EndFor

                \State $Q = \{u\}$
                \State $visited[u] \gets 1$
                \State $dist[u] \gets 0$

                \While{$\neg \Call{q.empty}{}$}
                    \State $s \gets \Call{q.pop}{}$

                    \For{$k \in E(G, s)$} \Comment{Estrela de $s$}
                        \If{$visited[k]$}
                            \If{$dist[k] == dist[s]+1$}
                                \State $ways[k] = ways[s] + ways[k]$
                            \EndIf
                        \Else
                            \State $ways[k] = ways[s]$
                            \State $visited[k] \gets 1$
                            \State $dist[k] = dist[s]+1$
                            \State \Call{q.push}{$k$}
                        \EndIf
                    \EndFor
                \EndWhile

                \State \Return $ways[v]$ \Comment{Número de menores caminhos de
                $u$ a $v$}

            \EndFunction
        \end{algorithmic}

        O algoritmo é similar a implementação padrão do BFS, mas optei por
        somente utilizar o fato de um nó já ter sido visitado ou não\footnote{Na
        implementação do CLRS os nós são coloridos de cinza, branco e preto.}. A
        inicialização do algoritmo
        \begin{itemize}
            \item Marca todos os nós como não visitados;
            \item Define a distância de $u$ até $v$ como infinita para todo $v
                \in V(G)$, e que a distância mínima de $u$ para ele mesmo é 0;
            \item Define o número de caminhos mínimos de $u$ até $v$ como 0 (não
                há nenhum caminho mínimo de $u$ até $v$), mas o número de
                caminhos mínimos de $u$ até ele próprio como 1;
            \item Inicializa a fila utilizada no BFS inserindo o nó fonte $u$.
        \end{itemize}

        Após a inicialização, é começada a manutenção do algoritmo. É retirado o
        elemento $s$ do topo da fila e sua estrela é analisada. Caso um elemento
        $k$ da estrela não tenha sido visitado, utilizamos as afirmações
        levantadas anteriormente: como encontramos um caminho mínimo 
        de $s$ a $k$, definimos $dist[k] = dist[s]+1$, $ways[k] =
        ways[s]$, o marcamos como visitado e o inserimos na fila. Contudo, caso
        o elemento $k$ já tenha sido visitado, já temos armazenado o menor
        caminho do nó fonte $u$ até $k$ e esse valor está armazenado na variável
        $dist[k]$. Podemos então comparar a nova distância ($dist[s]+1$) com a
        menor distância já encontrada ($dist[k]$). Se ambos tiverem o mesmo
        valor, encontramos outro menor caminho, e adicionamos o número de
        menores caminhos de $s$ em $ways[k]$.  Ao final, para um dado $p \in
        V(G)$, o valor $ways[p]$ armazena o número de menores caminhos de $u$
        até $p$, bastando retornarmos $ways[v]$.

        O algoritmo apresenta complexidade $O(n+m)$, que é igual a do BFS, pois
        no pior caso todo o grafo $G$ é conectado, de modo que todas as arestas
        e vértices devam ser analisadas ao menos uma vez.


\end{enumerate}

\end{document}
